<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="atom.xsl"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://blackstar0313.github.io/zh-Hans/blog</id>
    <title>Liu Blog</title>
    <updated>2025-09-02T21:57:44.000Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://blackstar0313.github.io/zh-Hans/blog"/>
    <subtitle>Liu Blog</subtitle>
    <icon>https://blackstar0313.github.io/zh-Hans/img/head.jpg</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[对于组织形式的思考]]></title>
        <id>https://blackstar0313.github.io/zh-Hans/blog/对于组织形式的思考</id>
        <link href="https://blackstar0313.github.io/zh-Hans/blog/对于组织形式的思考"/>
        <updated>2025-09-02T21:57:44.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[最近看了老罗跟李想对话的播客，对李想的认识改变了许多。其中他说的一个关于组织形式的一个观点，让我印象极其深刻，可能我现在所在的团队最近几年在经历组织形式的转变，让我非常痛苦，所以对这方面的内容非常敏感。]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>最近看了老罗跟李想对话的播客，对李想的认识改变了许多。其中他说的一个关于组织形式的一个观点，让我印象极其深刻，可能我现在所在的团队最近几年在经历组织形式的转变，让我非常痛苦，所以对这方面的内容非常敏感。</p>
<p>他的观点是： 世界上组织形式只有两种，一种是流程主导型，例如IBM或者一些硬件公司需要严格的质量把控，需要面面俱到木桶效应会更明显，但是缺点是创新不足。一种是人才密集型，比如google，amazon，他们在新兴事物上创造力和适应性会很强。</p>
<p>我比较认同他这个观点，也跟AI探讨了下，记录下我的感受。</p>
<p>流程主导型：目标是稳定交付，可预测，降低风险成本，分工更细，接口更清晰，更标准化，节奏也更可控，容错低，流程便是组织记忆，可复用性强，不依赖某个人。合规与质量决定了""木桶效应"更重要。但是缺点就是创新不足，响应慢，螺丝钉化，跨部门协作沟通成本高。</p>
<p>人才密集型：目标是突破上限，解决未知问题，快速试错，高度自制，节奏弹性高容错，知识积累需要快速文档化或平台化。缺点是质量不太可控，存在试错成本，也就是可能不成功，内容比较受限于个人素质，能力，无法快速复制。</p>
<p>从0到1或者小团队更偏人才密集型，大团队更偏流程主导型。但是我更倾向于人才密集型，虽然质量上可能不稳定，但是创新力更强，响应更快，更符合我个人的价值观和我的人类图中的设定，我是6/3爻，更喜欢试错。做大了后再在必要流程上增加流程主导的内容，保证质量的稳定。过度偏向某一方面非常不好。</p>
<p>我所在的团队现在是完全流程主导型，有点机器官僚制，最近这几年在经历组织形式的转变，让我非常痛苦，从最开始的时候，只有一个游戏两三个人后来多几个人，那时候是人才密集型，团队成员都是多面手，可以做很多事情也愿意兼做别的,愿意突破自己的边界，那时候感觉大家不论是什么工种，真的是为这个游戏能好玩赚钱共同出谋划策，共同惦记着整体游戏，各种创新的想法总会出现，氛围非常好。但也是有问题，比如质量控制比较依赖手工和个人，设计不够流程化导致做时间长了很多东西不可复用，花费了很多开发时间，性能瓶颈比较明显。后来组里人越来越多，项目也多起来，感觉导向忽然就变成流程导向更吃香了，每个人思维也越来越固化，只关注自己眼前的一点事，再也不会为整个游戏负责，也不愿意做出改变，一旦有新想法第一反应是反对。活力和创新就更不用说了。在改变后我一度感到很难受，并且不理解为什么会变成现在这样。后来通过了解学习，明白了组织形式在改变，为什么发生以及是怎么发生的。站在抽离的角度去看这些变化。</p>
<p>虽然看的清楚了，但是我依然觉得现在这种过于偏向流程化，机器官僚化，以前觉得如果现在做的结果不好下一个一定会更好，但是现在觉得做什么都不会有很好的结果。应该有步骤的带领大家讲清楚团队改变的方向，并且有哪部分保持人才密集型，哪部分重视流程化，而不是一刀切，然后让所有人自己去体会，能理解理解，不能理解就照办。</p>
<p>虽然在不清楚发生了什么然后抗争后被打压彻底边缘化，然后才站在别的角度思考。让自己痛苦了很久才想明白。也不是坏事，全身心体验了两种模式的体感和利弊，对于未来我自己带团队处理类似问题有了准备，也为以后避免跟着我干的兄弟也受我同样的痛苦和遭遇。</p>]]></content>
        <category label="思考" term="思考"/>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[第一篇]]></title>
        <id>https://blackstar0313.github.io/zh-Hans/blog/第一篇</id>
        <link href="https://blackstar0313.github.io/zh-Hans/blog/第一篇"/>
        <updated>2024-12-30T16:42:44.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[这是我使用Docusaurus 来托管我的博客和技术笔记的第一篇文章。]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>这是我使用<code>Docusaurus</code> 来托管我的博客和技术笔记的第一篇文章。</p>]]></content>
        <category label="日记" term="日记"/>
    </entry>
</feed>